\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice, composé de deux parties A et B, porte sur le
parcours des arbres binaires, le principe ``diviser pour régner'' et la
récursivité.}

Cet exercice traite du calcul de la somme d'un arbre binaire. Cette
somme consiste à additionner toutes les valeurs numériques contenues
dans les nœuds de l'arbre.

L'arbre utilisé dans les parties A et B est le suivant :


\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{arbre_1_119.png}
\end{center}

\textbf{Partie A} : Parcours d'un arbre

\begin{enumerate}

\item Donner la somme de l'arbre précédent. Justifier la réponse en
  explicitant le calcul qui a permis de l'obtenir.

\item Indiquer la lettre correspondante aux noms `racine', `feuille',
  `nœud', `SAG' (Sous Arbre Gauche) et `SAD' (Sous Arbre
  Droit). Chaque lettre A, B, C, D et E devra être utilisée une seule
  fois.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{arbre_2_119.png}

  Arbre avec les lettres à associer
\end{center}

\item Parmi les quatre propositions A, B, C et D ci-dessous, donnant
  un parcours en largeur d'abord de l'arbre, une seule est correcte.
  Indiquer laquelle.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposition A : 7 - 6 - 4 - 3 - 9 - 2 - 1
\item
  Proposition B : 3 - 6 - 7 - 4 - 2 - 9 - 1
\item
  Proposition C : 3 - 6 - 2 - 7 - 4 - 9 - 1
\item
  Proposition D : 7 - 4 - 6 - 9 - 1 - 2 - 3
\end{itemize}


\item Écrire en langage Python la fonction \texttt{somme} qui prend en
  paramètre une liste de nombres et qui renvoie la somme de ses
  éléments.

  Exemple : \texttt{somme({[}1,\ 2,\ 3,\ 4{]})} est égale à 10.

\item La fonction \texttt{parcourir(arbre)} pourrait se traduire en
  langage naturel par :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{parcourir(A):}
\NormalTok{L }\OperatorTok{=}\NormalTok{ liste_vide}
\NormalTok{F }\OperatorTok{=}\NormalTok{ file_vide}
\NormalTok{enfiler A dans F}
\NormalTok{Tant que F n’est pas vide}
\NormalTok{    défiler S de F}
\NormalTok{    ajouter la valeur de la racine de S dans L}
\NormalTok{    Pour chaque sous arbre SA non vide de S}
\NormalTok{        enfiler SA dans F}
\NormalTok{renvoyer L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Donner le type de parcours obtenu grâce à la fonction
\texttt{parcourir}.
\end{enumerate}
\textbf{Partie B} : Méthode « diviser pour régner »

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item Parmi les quatre propositions A, B, C et D ci-dessous, indiquer
  la seule proposition correcte.

En informatique, le principe diviser pour régner signifie :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposition A : diviser une fonction en deux fonctions plus petites
\item
  Proposition B : utiliser plusieurs modules
\item
  Proposition C : séparer les informations en fonction de leur types
\item
  Proposition D : diviser un problème en deux problèmes plus petits et
  indépendants.
\end{itemize}

\item Écrire en langage Python une fonction récursive
  \texttt{calcul\_somme(arbre)}. Cette fonction calcule la somme de
  l'arbre passé en paramètre.


Les fonctions suivantes sont disponibles :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  est\_vide(arbre) : renvoie True si arbre est vide et renvoie False
  sinon ;
\item
  valeur\_racine(arbre) : renvoie la valeur numérique de la racine de
  arbre ;
\item
  arbre\_gauche(arbre) : renvoie le sous arbre gauche de arbre ;
\item
  arbre\_droit(arbre) : renvoie le sous arbre droit de arbre.
\end{itemize}
\end{enumerate}